\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\section{命令セット}

\subsection{概要}

本課題のために設計したCPUの命令は主に以下に分類される。

\begin{itemize}
    \item メモリアクセス
    \item 整数演算・シフト
    \item プログラム制御
    \item ハードウェア制御
\end{itemize}

\subsubsection{メモリアクセス}

基本的にはどの命令でもメモリに参照することはできる。ただし唯一の制限は
同命令ではどれか一つがレジスタでなければならない。これはアーキテクチャ
での制限ではなく、命令フォーマットでの制限である。

本課題のシステムでは二種類のメモリがあり、一つがFPGAボード上内蔵のRAM、
そしてもうひとつが外付けSRAMを使用するビデオメモリである。命令フォーマット
上、参照できるメモリは12ビットのメモリアドレスのみであり、これらはすべて
内蔵RAMのアドレスである。ビデオメモリは、基本4096~以降のアドレスをもち、
これらを参照するには一旦アドレスをレジスタにロードし、間接アドレス参照
する必要がある。

\subsubsection{整数演算・シフト}

整数演算・シフト命令は整数の基本演算や算術シフトを行う。これらの命令は
一つのソースとデスティネーションをもらい、デスティネーションとソースの
演算を行いその結果をデスティネーションに保存する。ただしCMP命令はその
演算結果を保存しない。

そして演算結果と伴ない、その結果を記す特徴をフラグレジスタに保存する。

\subsubsection{プログラム制御}

このプログラム制御に分類される命令は分岐命令である。分岐命令はメモリ
アドレスをもらい、実行後条件によってPCをそのメモリアドレスにセットする
命令である。

本課題の時間制限上、サブルーチンコールの命令は設けていない。

\subsubsection{ハードウェア制御}

CPUを停止するHLT命令やビデオメモリのバッファーをスワップするSWP命令は
ハードウェア制御命令である。

ビデオメモリでは表示される画面が乱れのないように、ダブルバッファリング
をハードウェアで採用している。プログラムのSWP命令で読み書きのバッファー
がスワップされる仕組みとなっている。

\subsection{命令実行}

プログラムカウンタにある命令がメモリからフェッチされ実行される。その実行
により、フラグレジスタやレジスタの中身が変わったり、プログラムカウンタの
値が更新されたりする。

\subsection{命令フォーマット}

すべての命令は32ビットとしてエンコードされている。そのフォーマットは図
\ref{fig:instruction_format}に示している。簡単のため、すべての命令は以
下の示したフォーマットとなっている。12ビット目は使用されていない。

\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=3cm,bb=0 0 100 80]{instruction_format.png}
    \caption{命令フォーマット}
    \label{fig:instruction_format}
\end{figure}

\subsection{命令}

これらの命令はDESTとSRCに対して演算を行う。DESTとSRCはともにレジスタでも
メモリでも即値でもよい。ただし、同命令では必ずひとつがレジスタでなければ
ならない。このDESTとSRCの指定フォーマットは表\ref{table:register}で示し
ている。

演算結果によってフラグレジスタがセットされたりクリアされたりする。この
システムでのフラグレジスタを表\ref{table:flags}で示す。

そして各命令の実行やフラグレジスタへの影響を表\ref{table:instructions}で
示している。\(\bar Z\)で表記されてるレジスタはクリアされる、\(Z\)で表記
されるレジスタは結果によってセットされたりクリアされたりする。そして
表記されていなければそのレジスタの値は保持される。

\subsubsection{アドレッシングモード}

表\ref{table:register}で示したように、レジスタ、メモリアドレス、間接メモリ
参照および即値のアドレッシングモードが設けられてる。CPUでは32個の汎用レジ
スタが搭載されている。内蔵RAMの制限のため、メモリアドレスは12ビット長であり、
4096バイトのメモリアクセスが可能。しかし、ビデオメモリは4097バイト目以降に
あり、これらは直接ではアクセスことはできない。なので間接メモリ参照を利用して
アクセスすることとなっている。

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        フォーマット & 指定 \\
        \hline
        00 & レジスタ \\
        01 & メモリアドレス \\
        10 & 間接メモリ参照（アドレスの値はレジスタに格納） \\
        11 & 即値（12ビット整数） \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{オペランドフォーマット\label{table:register}}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        名称 & 機能 \\
        \hline
        N & ネガティブフラグ \\
        Z & ゼロフラグ \\
        V & オーバーフローフラグ \\
        C & キャリーフラグ \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{各フラグとその機能\label{table:flags}}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        命令 & op & 実行 & フラグレジスタ \\
        \hline
        ADD & 0x00 & DEST \(\leftarrow\) DEST \(+\) SRC & \(NZVC\) \\
        AND & 0x01 & DEST \(\leftarrow\) DEST \& SRC & \(NZ\bar V \bar C\) \\
        ASL & 0x02 & DEST \(\leftarrow\) DEST \textless\textless SRC & \(NZVC\) \\
        ASR & 0x03 & DEST \(\leftarrow\) DEST \textgreater\textgreater SRC & \(NZVC\) \\
        BCC & 0x04 & if (\(\bar C\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BCS & 0x05 & if (\(C\)) PC \(\leftarrow\) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BEQ & 0x06 & if (\(Z\)) PC \(\leftarrow\) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BGE & 0x07 & if (\(NV + \bar N \bar V\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BGT & 0x08 & if (\(NV\bar Z + \bar N \bar V \bar Z\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BLE & 0x09 & if (\(Z + N \bar V + \bar N V\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BLT & 0x0A & if (\(N \bar V + \bar N V\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BMI & 0x0B & if (\(N\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BNE & 0x0C & if (\(\bar Z\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BPL & 0x0D & if (\(\bar N\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BVC & 0x0E & if (\(\bar V\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BVS & 0x0F & if (\(V\)) PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        BRA & 0x10 & PC \(\leftarrow\) addr32 & \\
        CLR & 0x11 & DEST \(\leftarrow\) 0 & \(\bar N Z \bar V \bar C\) \\
        CMP & 0x12 & DEST \(-\) SRC & \(NZVC\) \\
        DIV & 0x13 & DEST \(\leftarrow\) DEST / SRC & \(NZVC\) \\
        XOR & 0x14 & DEST \(\leftarrow\) DEST \(\bigoplus\) SRC & \(NZVC\) \\
        SWP & 0x17 & バッファーをスワップ &  \\
        MOV & 0x18 & DEST \(\leftarrow\) SRC & \(NZ\bar V \bar C\) \\
        MUL & 0x19 & DEST \(\leftarrow\) DEST \(\times\) SRC & \(NZV \bar C\) \\
        NEG & 0x1A & DEST \(\leftarrow\) \(-\)DEST & \(NZVC\) \\
        NOP & 0x1B & なにもしない & \\
        NOT & 0x1C & DEST \(\leftarrow \overline{\mbox{DEST}}\) & \(NZ \bar V \bar C\) \\
        OR  & 0x1D & DEST \(\leftarrow\) DEST \(\vee\) SRC & \(NZ \bar V \bar C \) \\
        SUB & 0x1E & DEST \(\leftarrow\) DEST \(-\) SRC & \(NZVC\) \\
        HLT & 0x1F & CPU実行を停止する & \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{命令リスト\label{table:instructions}}
\end{table}

\end{document}
